# Lezione 12
#### Prodotto diretto di Anelli (e di Gruppi)
Siano $(A,\star_{A},\odot_{A})$ e $(B,\star_{B},\odot_{B})$ due anelli commutativi unitari. Sul prodotto cartesiano $A\times B$ introduciamo una struttura di anello commutativo unitario con le seguenti operazioni:$$\begin{align}(1)\quad &(a_{1},b_{1})\star (a_{2},b_{2})=(a_{1}\star_{A} a_{2},b_{1}\star_{B} b_{2}),\\(2)\quad &(a_{1},b_{1})\odot (a_{2},b_{2})=(a_{1}\odot_{A} a_{2},b_{1}\odot_{B} b_{2}) \end{align}$$
Si verifica facilmente ce $(A\times B,\star_{A\times B},\odot_{A\times B})$ è un anello commutativo unitario detto *prodotto diretto* di $A,B.$ In modo analogo si definisce il prodotto diretto $A_{1}\times A_{2}\times...\times A_{n}$ di $n$ anelli $A_{1},A_{2},...,A_{n}.$

Vale la stessa cosa per il prodotto diretto tra gruppi (è solamente il punto $(1)$).
### Isomorfismi e Omomorfismi
#### Omomorfismo di Gruppi
Siano $(G_{1},\star_{1})$ e $(G_{2},\star_{2})$ due gruppi. Una applicazione $\varphi$ tra $G_{1}$ e $G_{2}$ si dice **omomorfismo** se $$\varphi(a\star _{1}b)=\varphi(a)\star_{2}  \varphi(b),\quad \forall a,b\in G_{1}.$$ Un omomorfismo quindi è un'applicazione tra due gruppi che conservano l'operazione.

Un omomorfismo che è iniettivo si chiama *monomorfismo*, un omomorfismo suriettivo viene chiamato *epimorfismo*, uno biiettivo viene chiamato **isomorfismo**.
###### Proposizione - Elementi neutri di un omomorfismo
Siano $G_{1}$ e $G_{2}$ due gruppi e sia $\varphi$ un omomorfismo tra $G_{1}$ e $G_{2}.$ Indicati rispettivamente con $e_{1}$ e $e_{2}$ i loro elementi neutri, allora vale:
1) $\varphi(e_{1})=e_{2};$
2) $\varphi(g^{-1})=\varphi(g)^{-1}$ per ogni $g\in G_{1}.$
Dimostrazione:
1. $e_{2}\star_{2}\varphi(g)=\varphi(g)=\varphi(g\star_{1}e)=\varphi(g)\star_{2}\varphi(e_{1}).$ Quindi, per la legge della cancellazione in $G_{2}:$$$e_{2}=\varphi(e_{1}).$$
2. $\varphi(g)\star_{2}\varphi(g^{-1})=\varphi(g\star_{1}g^{-1})=\varphi(e)=e_{2},$ e come sappiamo, moltiplicando un elmento per il suo inverso, otteniamo l'elemento neutro. Per cui concludiamo che $$\varphi(g^{-1})=\varphi(g)^{-1}\qquad\square.$$
#### Omomorfismo di Anelli
Siano $(R_{1},\star_{1},\odot_{1})$ e $(R_{2},\star_{2},\odot_{2})$ due anelli. Una applicazione $\varphi$ viene detta **omomorfismo** se: $$\begin{align}&\varphi(r_{1}\star_{1}r_{2})=\varphi(r_{1})\star _{2}\varphi(r_{2})\\&\varphi(r_{1}\odot_{1}r_{2})=\varphi(r_{1})\odot _{2}\varphi(r_{2}) \end{align}\quad \forall r_{1},r_{2}\in R_{1}$$
###### Proposizione - Elementi neutri additivi di un anello
Dato un omomorfismo $\varphi$ tra due anelli $R_{1}$ e $R_{2},$ l'immagine dello zero di $R_{1}$ è sempre lo zero di $R_{2},$ cioè $$\varphi(0_{R_{1}})=0_{R_{2}}.$$
Dimostrazione:
	$\varphi(a) = \varphi(a \star_{1} 0_{1})= \varphi(a) \star_{2} \varphi(0_{1})$ Ora, sottraendo $\varphi(a)$ da entrambi i lati dell'equazione, otteniamo: $0_{2} = \varphi(0_{1})$
### Seconda Formulazione del Teorema Cinese del Resto
S $r,s$ sono interi relativamente primi, sussiste l'isomorfismo di anelli $$\mathbb{Z}_{rs}\cong\mathbb{Z}_{r}\times\mathbb{Z}_{s}$$
Siano $r,s\ge2.$ Allora:
1) L'applicazione $F:\mathbb{Z}_{rs}\longrightarrow\mathbb{Z}_{r}\times\mathbb{Z}_{s}$ tale che $F(\bar{x})=(\bar{x}_{r},\bar{x}_{s}),$ $\forall x\in\mathbb{Z}_{rs}$ è un omomorfismo di anelli (dove $\bar{x}_{r}$ è la classe resto di $x\text{ (mod }r)$ (stesso procedimento con $s$).
2) Sono condizioni equivalenti:
	1) $F$ è biiettiva (cioè un isomorfismo di anelli).
	2) $MCD(r,s)=1.$ 
	3) Ogni sistema di equazioni congruenziali di del tipo $$\begin{cases}x\equiv a\text{ (mod }n)\\x\equiv b\text{ (mod }n) \end{cases}$$ammette una ed una sola soluzione (modulo $rs$).
###### Dimostrazione
1) Si parte verificando inizialmente che $F$ sia ben definita, cioè che $\bar{x}=\bar{y}$ (in $\mathbb{Z}_{rs}$) $\implies F(\bar{x},\bar{y})$ (dove con la notazione $\bar{x}_{rs}$ si intende $[x]_{rs}$ e così via).
	
	Infatti, scrivendo $x\equiv y\text{ (mod }rs)\implies x-y=rs,$ allora $rs\space|\space x-y\implies  \begin{align}r \\s\end{align}\space\bigg|\space x-y$ e quindi $x\equiv y\text{ (mod }r)$ $(\bar{x}_{r}=\bar{y}_{r})$ e $x\equiv y\text{ (mod }s)$ $(\bar{x}_{s}=\bar{y}_{s}),$ che corrisponde esattamente a $F(\bar{x})=F(\bar{y}).$ 
	
	Verifichiamo ora che $F$ è un omomorfismo di anelli. Si ha infatti:
	$F(\bar{x}+\bar{y})=F(\overline{x+y})=(\overline{x+y}_{\ r}, \overline{x+y}_{\ s})=F(\bar{x})+F(\bar{y})$ ed in modo analogo si verifica che $F(\bar{x}\cdot\bar{y})=F(\bar{x})\cdot F(\bar{y}).$
2) Notiamo che le cardinalità sono uguali $|\mathbb{Z}_{rs}|=rs=|\mathbb{Z}_{r}\times \mathbb{Z}_{s}|.$ Ne segue che $F$ è biiettiva $\iff$ $F$ è iniettiva $\iff$ $F$ è suriettiva.
	$(1)\implies(2):$
		Per assurdo, ipotizziamo $d:=MCD(r,s)>1.$ Posto $h:=mcm(r,s),$ per il [[2023-10-23#Proposizione - $MCD$ e $ text{mcm}$ attraverso il teorema fondamentale dell'aritmetica|Teorema Fondamentale dell'Aritmetica]] $h=\dfrac{rs}{d}$ con $1\le h<rs.$ Ne segue che $\bar{h}\ne0$ in $\mathbb{Z}_{rs}.$
		Poiché $\begin{align}r \\s\end{align}\space\bigg|\space h,$ allora $\bar{h}_{r}=\bar{0}_{r},\bar{h}_{s}=\bar{0}_{s}$ e quindi $F(\bar{h})=(\bar{0}_{r},\bar{0}_{s}).$ Poiché ovviamente anche $F(\bar{0})=(\bar{0}_{r},\bar{0}_{s}),$ allora $F$ non è iniettiva, ma ciò è un assurdo.
	$(2)\implies(3):$
		È il teorema cinese del resto nella sua prima formulazione, relativo a sistemi di due equazioni.
	$(3)\implies(1):$
		 Basta dimostrare che $F$ è suriettiva. Per ogni $(\bar{a}_{r},\bar{b}_{s})\in\mathbb{Z}_{r}\times\mathbb{Z}_{r},$ consideriamo il sistema $$\begin{cases}x\equiv a\text{ (mod }r) \\ x\equiv b\text{ (mod }s)\end{cases}$$ Per ipotesi tale sistema ammette una soluzione $x\text{ (mod }rs).$ Si ha $F(\bar{x})=(\bar{x}_{r},\bar{x}_{s})=(\bar{a}_{r},\bar{b}_{s}).$ Dunque $F$ è suriettiva. Essendo che la soluzione è unica per ipotesi, allora $F$ è anche iniettiva, quindi $F$ è biiettiva.
### Il Piccolo Teorema di Fermat
Sia $a$ un intero e $p$ un numero primo. Allora:$$a^{p}\equiv a\text{ (mod }p)$$Dimostrazione:
Supponiamo $a\ge0$ per cui possiamo procedere per induzione prendendo come variabile di induzione $a$ stessa. Se $a=0$ il risultato è *banale* ($0^{p}\equiv 0\text{ (mod }p)$. 

Supponiamo allora vero il risultato per $a,$ cioè: $$a^{p}\equiv a\text{ (mod }p)$$e dimostriamolo per $a+1,$ infatti:$$(a+1)^{p}\equiv a^p+1^p\text{ (mod }p)$$
- come è giustificato? (Opzionale)
	applicando il teorema del binomio a $(a+1)^p$, otteniamo:$$(a+1)^p = \sum_{k=0}^{p} {p \choose k} a^{p-k} 1^k = a^p + \sum_{k=1}^{p-1} {p \choose k} a^{p-k} + 1^p$$Ora, per ogni $1 \leq k \leq p-1$, il coefficiente binomiale ${p \choose k}$ è divisibile per $p.$ Quindi, tutti i termini intermedi della somma sono congruenti a $0\text{ (mod }p)$. 
	
Otteniamo $(a+1)^{p} \equiv a^{p} + 1^{p} (\text{mod } p)$. Ma per l'ipotesi induttiva, $1^p\equiv1$ e $a^{p}\equiv a$ quindi $a^{p}+1\equiv a+1$, pertanto: $$(a+1)^{p}\equiv a+1\text{ (mod }p)$$che è la nostra tesi.
### Teorema di Eulero 
Se $MCD(a,n)=1,$ allora $$a^{\varphi(n)}\equiv 1\text{ (mod }n)$$
##### Dimostrazione
###### Dimostrazione per $p$ numero primo
Iniziamo dimostrando che se $p$ è un numero primo che non divide $a$ allora: $$a^{\varphi(p^{k})}\equiv 1\text{ (mod }p^{k}).$$
per induzione su $k.$ Per $k=1:$$$\begin{align}a^{\varphi(p)}=a^{p-1}\equiv 1\text{ (mod }p)\\ \stackrel{\substack{\text{moltiplicando}\\ \text{per }a}}{\implies} a^{p}\equiv a\text{ (mod }p)\end{align}$$
Ma questo è il teorema di Fermat. Supponiamo quindi vero che $a^{\varphi(p^{k})}\equiv 1\text{ (mod }p^{k})$ sia vera per $k$ e dimostriamola per $k+1.$ La formula si può convertire in equazione $$a^{\varphi(p^{k})}-1=hp^{k}\implies a^{\varphi(p^{k})}=1+hp^{k},\quad h\in\mathbb{Z}$$ Notiamo anche che $$\varphi(p^{k+1})=p^{k+1}-p^{k}=p\cdot(p^{k}-p^{k-1})=p\cdot\varphi(p^{k})$$
Allora $$\begin{align}& a^{\varphi(p^{k+1})}=a^{p\cdot\varphi(p^{k})}=(1+hp^{k})^{p} \\ &=1+ \begin{pmatrix}p\\1\end{pmatrix}hp^{k}+\begin{pmatrix}p\\2\end{pmatrix} \cdot\underset{\equiv\ 0\text{ (mod }p^{k+1})}{\underbrace{(hp^{k})^{2}}}+...\\ &+\begin{pmatrix}p\\p-1\end{pmatrix}\cdot \underset{\equiv\ 0\text{ (mod }p^{k+1})}{\underbrace{(hp^{k})^{p-1}}}+1\cdot \underset{\equiv\ 0\text{ (mod }p^{k+1})}{\underbrace{(hp^{k})^{p}}} \\ & \equiv 1+\begin{pmatrix}p\\1\end{pmatrix} hp^{k}\equiv 1\text{ (mod }p^{k+1}).\end{align}$$ perché $\begin{pmatrix}p\\1\end{pmatrix}hp^{k}$ è un multiplo di $p^{k+1}.$
###### Dimostrazione per $n$ numero non primo
Dimostriamo adesso il caso generale, sia $MCD(a,n)=1$ e sia $n=p_{1}^{h_{1}}\cdot p_{2}^{h_{2}}...p_{s}^{h_{s}}.$ Per quanto abbiamo provato prima, per ogni $i:$$$a^{\varphi(p_{i})^{k_{i}}}\equiv 1\text{ (mod }p_{i}^{k_{i}}),\quad i=1,2,...,s$$ Dato che la funzione $\varphi$ è moltiplicativa, risulta che $$\varphi(p_{i}^{k_{i}})\space|\space\varphi(n),\quad\forall i$$
per cui, elevando tutto alla $\dfrac{\varphi(n)}{\varphi(p_{i}^{k_{i}})},$ otteniamo: $$\begin{align}&a^{\varphi(p_{i}^{k_{i}})\cdot \frac{\varphi(n)}{\varphi(p_{i}^{k_{i}})} }\equiv 1\text{ (mod }p_{i}^{k_{i}})=\\ &a^{\varphi(n)}\equiv 1\text{ (mod }p_{i}^{k_{i}}) \end{align}$$
ed essendo vero $\forall i,$ allora $$a^{\varphi(n)}\equiv 1\text{ (mod }p_{1}^{h_{1}}\cdot p_{2}^{h_{2}}...p_{s}^{h_{s}})$$
quindi $a^{\varphi(n)}\equiv 1\text{ (mod }p_{1}^{h_{1}}\cdot p_{2}^{h_{2}}...p_{s}^{h_{s}}).$



