# Lezione 08

### Teorema della Divisione Euclidea
Siano $a,b\in \mathbb{Z}$ con $b\ne0,$ allora $$\exists!\space q,r\in\mathbb{Z}|\space a=bq+r,\text{con } 0\le r \le |b|$$
###### Proposizione - relazione di divisibilità
Siano $a,b\in \mathbb{Z}$, diremo che $a$ **divide** $b$ e scriveremo $a \space|\space b$ se:$$\exists c\in \mathbb{Z}|b=ac$$dove $b$ viene definito *divisore* di $a$
###### Osservazioni - divisori
1) $a$ ha sempre i **divisori ovvi:** $\pm1,\pm a$
2) $a \space|\space0,\forall a\in \mathbb{Z}$. Infatti, per $c=0$, $0=ac,\forall a$
3) $0\space|\space a \iff a=0$. Infatti, $a=0\ c\iff a=0$. Inoltre in algebra, $0\space|\space0,$ quindi $0:0=0$ 
4) $a\space|\space1\iff a=\pm1$. Infatti, se $1=ac\implies 1=(-1)\cdot(-1)$ oppure $1=1\cdot1$
5) Se $a\space|\space b$ e $a\space|\space c$, $a\space|\space (bx+cy), \forall x,y$. Dimostrazione: $$\begin{cases} a\space|\space b\implies b=at \\ a\space|\space c  \implies c=as \end{cases}\implies bx+cy=atx+asy=a(tx+sy)\implies a\space|\space (bx+cy)$$5bis) Se $a\space|\space bx+cy, \forall x,y$, $a\space|\space b$ e $a\space|\space c$. (Basta prendere $x=1,y=0$ e $x=0,y=1$).
### Massimo Comun Divisore
Siano $(a,b)\in \mathbb{Z}\times\mathbb{Z},(a,b)\ne(0,0)$, quindi due numeri non entrambi nulli. Viene definito **massimo comun divisore** ($MCD$) il numero $d$ tale che:$$d\ge1\begin{cases} \text{(}i\text{) } & d\space|\space a \text{ e } d\space|\space b & \text{(divisore comune)}\\  \text{(}ii\text{) } & d'\space|\space a \text{ e } d'\space|\space b\implies d'\space|\space d &\text{(massimo)}\end{cases}$$In particolare: ![[lez08mcd.png]]
Dove con *massimo* si intende rispetto alla relazione d'ordine *divisibilità.* Tale numero esiste ed è unico.

Dimostrazione:
$\exists S\stackrel{def}{=}\{ax+by>0,\text{ al variare di }x,y\in\mathbb{Z} \}\subseteq N^{.}$ e $S\ne\emptyset$. Per il [[induzione matematica#Principio del Buon Ordinamento|principio del buon ordinamento]] di $\mathbb{N}$, $S$ ha un minimo, $d$. Questo $d=ax_0+by_0$ per qualche $x_0,y_0$. È chiaro che $d\ge1$ perché $d\in S$, mentre rimane da verificare che $d=MCD(a,b)$, cioè dimostrare il sistema precedente. 

1) Preso un qualsiasi intero $ax+by$, diviso per $d$ può essere scritto come: $ax+by=dq+r$ con $0\le r < d.$ Dobbiamo verificare che $r=0.$ 
	
	Ipotizziamo per assurdo che $r>0$. Questo significa che $ax+by=ax_0+by_0=(ax_0+by_0)q+r$, e che $r=a(x-x_0q)+b(y-y_0q)$. Essendo maggiore di $0$ e del tipo $ax_0+by_0$ questo numero appartiene ad $S$, ma ciò porta ad un **assurdo**, perché se vi appartenesse sarebbe minore di $d$, che abbiamo considerato il **minimo** di $S$.
	
	Dunque $r=0$, quindi $ax+by=dq\implies d\space|\space ax+by\stackrel{(5bis)}{\implies}d\space|\space a\text{ e }d\space|\space b.$

2) Se $d$ e $\tilde{d}$ sono due $MCD$ di $a,b$, allora:$$\begin{align}d\space|\space\tilde{d} \text{ [infatti, essendo }\tilde{d}=MCD(a,b), \text{ da } d\space|\space a, d\space|\space b\text{ segue che }d\space|\space\tilde{d}]\\ \tilde{d}\space|\space d \text{ [infatti, essendo }\tilde{d}=MCD(a,b), \text{ da } \tilde{d}\space|\space a, \tilde{d}\space|\space b\text{ segue che }\tilde{d}\space|\space d]\end{align}$$Ne segue che $d\sim\tilde{d}$. Poiché $d,\tilde{d}\ge1,$ allora $d=\tilde{d}.$

Quindi possiamo dire con certezza che $d$ è il massimo comun divisore tra $a$ e $b.$ 
#### Proprietà del Massimo Comun Divisore
Sia $a\ne 0.$ Se $a\space|\space b,$ allora $MCD(a,b)=|a|.$ Ne segue in particolare che:
1) $MCD(a,\pm a)=|a|$ (infatti $a\space|\space\pm a$) 
2) $MCD(a,0)=|a|$ (infatti $a\space|\space0$)
3) $MCD(\pm 1,a)=1$ (infatti $\pm 1\space|\space\pm a$)
###### Proposizione - proprietà distributiva rispetto al $MCD$

Siano $a,b,c \in \mathbb{Z},$ con $a\ne 0$ e $(b,c)\ne(0,0).$ Si ha $$MCD(ab,ac)=|a|MCD(b,c).$$Dimostrazione:
Poniamo $d:=MCD(b,c),d_1=MCD(ab,ac).$ Ciò che bisogna dimostrare è che $d_1=|a|\cdot d$, ovvero:
1) $(|a|\cdot d) \space|\space d_1:$ $d\space\bigg|\space \begin{align}b \\c \end{align}\implies$ $ad\space\bigg|\space \begin{align}ab \\ac \end{align}\implies$ $|a|d\space\bigg|\space \begin{align}ab \\ac \end{align}\implies |a|\cdot d\space|\space d_1.$
	- Iniziamo con l'assunzione che $d$ divide sia $b$ che $c$. Questo è vero per definizione, poiché $d$ è il massimo comune divisore ($MCD$) di $b$ e $c$.
	- Da ciò, moltiplicando entrambi i lati per $a$, otteniamo che $ad$ divide sia $ab$ che $ac$. Questo è un risultato diretto della proprietà di divisibilità.
	- Ora, poiché sappiamo che $d_1$ è il $MCD$ di $ab$ e $ac$, e abbiamo appena dimostrato che $ad$ divide sia $ab$ che $ac$, possiamo concludere che $|a|\cdot d$ divide $d_1$. Questo perché il $MCD$ di due numeri deve dividere qualsiasi altro numero che divide entrambi i numeri.
2) $d_1 \space|\space (|a|\cdot d):$ poiché $a\space\bigg|\space \begin{align}ab \\ac \end{align}$  allora $a\space|\space d_{1}\space(d_1=at,\exists t \in \mathbb{Z}).$ Allora $at\space\bigg|\space \begin{align}ab \\ac \end{align}\implies$ $t\space\bigg|\space \begin{align}b \\c \end{align}\implies t\space|\space d\implies at\space|\space ad \implies at\space|\space (|a|\cdot d),$ cioè $d_{1}\space|\space (|a|\cdot d).$
	- Iniziamo con l'assunzione che $a$ divide sia $ab$ che $ac$. Questo è ovvio, poiché ogni numero è divisibile per se stesso.
	- Da ciò, sappiamo che esiste un numero intero $t$ tale che $d_1 = at$. Questo è vero per definizione, poiché se un numero divide un altro, allora l'altro numero può essere espresso come il prodotto del primo numero e qualche intero.
	- Ora, poiché sappiamo che $t$ divide sia $b$ che $c$, possiamo concludere che $t$ divide anche il $MCD$ di $b$ e $c$, cioè, $t$ divide $d$. Questo perché il $MCD$ di due numeri deve dividere qualsiasi altro numero che divide entrambi i numeri.
	- Infine, moltiplicando entrambi i lati per $a$, otteniamo che $at = d_1$ divide anche $(|a|\cdot d)$.

###### Corollario 1 - proprietà del $MCD$**
Se $\text{MCD}(a,b) = d$, allora $\text{MCD}\left( \frac{a}{d},\frac{b}{d} \right) = 1$.

Dimostrazione:
Si ha $d=MCD(a,b) = MCD( \frac{a}{d}d,\frac{b}{d}d) =$ $|d|MCD\left( \frac{a}{d},\frac{b}{d} \right) = d\space MCD(\frac{a}{d},\frac{b}{d}).$ Quindi $d=d\space MCD(\frac{a}{d},\frac{b}{d})$ Semplificando $d$ si ha la tesi.

###### Proposizione - identità di Bézout
Siano $a, b \in\mathbb{Z}$  non entrambi nulli. Se $d = MCD(a, b),$
esistono $x_0, y_0 \in \mathbb{Z}$ tali che $$d = ax_{0} + by_{0}\quad \text{ [identità di Bézout]}$$
